<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>RAC: Efficient LLM Factuality Correction with Retrieval Augmentation</title>
    <link href="/2025/08/11/RAC-Efficient-LLM-Factuality-Correction-with-Retrieval-Augmentation/"/>
    <url>/2025/08/11/RAC-Efficient-LLM-Factuality-Correction-with-Retrieval-Augmentation/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《RAC: Efficient LLM Factuality Correction with Retrieval Augmentation》</p><p>中文题目：《RAC：通过检索增强实现高效的大语言模型事实性校正》</p><p>发布于： arxiv</p><p>级别：无</p><p>论文链接：<a href="https://arxiv.org/pdf/2410.15667">https://arxiv.org/pdf/2410.15667</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>大语言模型（LLMs）在广泛的自然语言处理（NLP）任务中展现出了令人瞩目的成果，但它们常常会产生事实性错误的输出。本文介绍了一种简单而有效的低延迟后校正方法——检索增强校正（RAC），旨在提升大语言模型的事实性表现，且无需额外的微调。我们的方法具有通用性，可与任何经过指令微调的大语言模型配合使用，并且与先前的方法相比，延迟大幅降低。RAC将大语言模型的输出分解为原子事实，并应用检索到的内容进行细粒度的验证和校正过程，以验证和校正大语言模型生成的输出。我们广泛的实验表明，在两个流行的事实性评估数据集上，RAC相较于最先进的基线方法有高达 30%的提升，验证了其在不同大语言模型中，无论是否集成检索增强生成（RAG）时的有效性和稳健性。</p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p>本文聚焦的核心问题是大语言模型生成内容时存在的幻觉问题，即使采用检索增强生成（RAG）技术，模型仍可能输出不符合事实的内容，这在医疗、教育等领域可能造成危害。同时，针对现有利用检索内容进行后校正的方法（如RARR、CRITIC等）存在检索和校正过程繁琐、 latency高、易引入新错误等问题，本文旨在提出一种更高效、通用的解决方案，在不额外微调模型的前提下提升大语言模型输出的事实性。</p><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p>本文提出的方法是检索增强校正（RAC），这是一种轻量且通用的后处理方法，无需额外微调模型，可用于任何指令微调的大语言模型，旨在提升模型输出的事实性。<br>其核心流程是：先将大语言模型生成的内容分解为独立的原子事实，再利用检索到的内容对这些原子事实进行细粒度的验证和校正，最后据此修正原始输出。<br>具体来看，对于未使用检索增强生成（RAG）的模型，RAC会直接基于检索到的文档集，纠正提取出的错误陈述并保留正确陈述，再将这些陈述输入修订模块修正原始输出。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgimage-20250811105607456.png" alt=""></p><p>对于使用了RAG的模型，由于其生成内容多数正确，RAC会先增加一个验证环节，仅对经验证为错误的陈述进行校正，以减少因纠正正确内容而引入的新幻觉，之后再进行修订。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgimage-20250811105647832.png" alt=""></p><p>该方法通过一次检索和一次校正，大幅降低了延迟，且在有或没有RAG的情况下都能适用。</p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p><strong>优点：</strong></p><ol><li>只进行一次检索和校正，延迟降低。适用于各类指令微</li><li>调模型，无需重新训练。</li></ol><p><strong>缺点：</strong></p><ol><li>依赖检索质量，资料错误会影响校正效果。</li><li>可能引入新幻觉，少数情况校正过程产生新错误。</li></ol><p>未来扩展至更多文本类型，适配更大模型并增强可解释性。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>幻觉缓解</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>检索增强生成</tag>
      
      <tag>RAC</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Enhanced Language Model Truthfulness with Learnable Intervention and Uncertainty Expression</title>
    <link href="/2025/08/11/Enhanced-Language-Model-Truthfulness-with-Learnable-Intervention-and-Uncertainty-Expression/"/>
    <url>/2025/08/11/Enhanced-Language-Model-Truthfulness-with-Learnable-Intervention-and-Uncertainty-Expression/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《Enhanced Language Model Truthfulness with Learnable Intervention and Uncertainty Expression》</p><p>中文题目：《通过可学习干预和不确定性表达的增强语言模型真实性》</p><p>发布于： arxiv</p><p>级别：无</p><p>论文链接： <a href="https://arxiv.org/pdf/2405.00301">https://arxiv.org/pdf/2405.00301</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>大语言模型（LLMs）能够生成长篇连贯的文本，但它们常常会产生事实幻觉，这削弱了其可靠性。为缓解这一问题，推理阶段的方法会将大语言模型的表征导向之前为获取真相而学习到的 “真实方向”。然而，以相同强度应用这些真实方向无法在不同的查询上下文之间实现泛化。我们提出了LITO，一种用于真实性优化的可学习干预方法，它能自动识别针对每个特定上下文量身定制的最佳干预强度。LITO基于不断增加的干预强度探索一系列模型生成结果。当预测高度不确定时，它会选择最准确的回答或拒绝回答。在多个大语言模型和问答数据集上进行的实验表明，LITO在保持任务准确性的同时提高了真实性。LITO的自适应特性克服了一刀切干预方法的局限性，仅在模型有信心时通过反映其内部知识来最大限度地提高真实性。我们的代码可在<a href="https://github.com/launchnlp/LITO%E8%8E%B7%E5%8F%96%E3%80%82">https://github.com/launchnlp/LITO获取。</a></p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p>本文聚焦的核心问题是大语言模型的“幻觉”现象——即模型生成看似合理但缺乏事实依据的错误内容，尤其针对现有推理时干预方法（如ITI）采用固定强度干预，无法适配不同查询上下文，导致在不同场景中难以有效缓解幻觉，且缺乏合理的不确定性表达机制的局限性，最终目标是提升模型的真实性与可靠性。</p><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p>为解决先前方法中一刀切干预解决方案的局限性，我们提出了一种用于真实性优化的可学习干预方法，即LITO。LITO可识别适合不同上下文（例如不同问题）的真实方向强度。给定多个干预强度级别下的模型生成序列，我们开发了一种方法来最大化真实性，我们将其定义为在模型高度自信时选择事实性回答，否则拒绝回答。为实现这一点，我们在不断增加的干预强度级别上收集模型回答，包括文本输出、隐藏表示和置信度值。然后，我们训练一个基于长短期记忆网络（LSTM）的分类器，根据隐藏状态序列评估这些回答的准确性。在推理过程中，如果分类器认为有任何回答是准确的，系统就选择最准确的回答；否则，它输出“无可奉告”以表示不确定性并拒绝回答。<br>1.多强度干预与数据收集：基于现有推理时干预方法（如ITI）识别的“真实方向”，在不同强度（如α=5、10、15、20、25）下生成模型对同一问题的响应，同时收集每个响应的文本内容、最后一层隐藏状态及置信度（通过生成序列的token概率几何平均计算）。<br>2.训练阶段：将多强度响应的隐藏状态聚合后输入LSTM分类器，让其学习判断不同强度下响应的准确性，最终通过全连接层输出事实性概率，从而掌握不同场景下的最优干预规律。<br>3.推理阶段：对新输入的问题，生成多强度响应后，用训练好的LSTM分类器评估各响应的准确性。若存在准确响应，选择置信度最高的输出；若所有响应均不准确，则输出“我没有评论”以表达不确定性。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgimage-20250811105439624.png" alt=""></p><p>该方法通过动态适配干预强度，解决了现有固定强度干预无法适应不同上下文的问题，同时引入不确定性表达机制，在提升真实性的同时保持了任务准确性。</p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p><strong>优点</strong>：</p><ol><li>动态适配性强，能针对不同查询上下文自动选择最优干预强度，平衡真实性与准确性。</li><li>具备不确定性表达能力，且泛化性较好，可与多种真实方向识别方法结合并稳定跨任务迁移。</li></ol><p><strong>缺点</strong></p><ol><li>依赖底层干预质量，真实方向不准确会影响效果。</li><li>需多次查询模型导致计算成本和响应时间增加。</li></ol><p>未来可研究如何在保证效果的前提下减少查询次数，平衡性能与效率。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>幻觉缓解</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>可学习干预</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>A Comprehensive Survey of Hallucination Mitigation Techniques in Large Language Models</title>
    <link href="/2025/08/11/A-Comprehensive-Survey-of-Hallucination-Mitigation-Techniques-in-Large-Language-Models/"/>
    <url>/2025/08/11/A-Comprehensive-Survey-of-Hallucination-Mitigation-Techniques-in-Large-Language-Models/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《A Comprehensive Survey of Hallucination Mitigation Techniques in Large Language Models》</p><p>中文题目：《大型语言模型中幻觉缓解技术的综合综述》</p><p>发布于： arxiv</p><p>级别：无</p><p>论文链接： <a href="https://arxiv.org/pdf/2401.01313">https://arxiv.org/pdf/2401.01313</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>随着大型语言模型（LLMs）在编写类人文本方面的能力不断提高，一个关键挑战仍然存在，即它们倾向于“幻觉”——生成看起来是事实但没有根据的内容。这种幻觉问题可以说是将这些强大的LLM安全地部署到影响人们生活的真实生产系统中的最大障碍。在实际环境中广泛采用LLM的道路在很大程度上取决于解决和减轻幻觉。与专注于有限任务的传统人工智能系统不同，LLM在训练期间接触了大量的在线文本数据。虽然这使它们能够表现出令人印象深刻的语言流畅性，但也意味着它们能够从训练数据中的偏差中推断信息，误解模糊的提示，或修改信息以使其表面上与输入对齐。当我们依赖语言生成能力进行敏感应用时，例如总结医疗记录、客户支持对话、财务分析报告以及提供错误的法律建议，这变得非常令人担忧。小错误可能会导致伤害，揭示了LLM缺乏实际理解，尽管在自学习方面取得了进展。本文对为减轻LLM中的幻觉而开发的32多种技术进行了全面调查。其中值得注意的是检索增强生成（RAG）（Lewis et al., 2021）、知识检索（Varshney et al., 2023）、CoNLI（Lei et al., 2023）和CoVe（Dhuliawala et al., 2023）。此外，我们引入了一个详细的分类法，根据各种参数（例如数据集利用率、常见任务、反馈机制和检索器类型）对这些方法进行分类。这种分类有助于区分专门设计用于解决LLM中幻觉问题的各种方法。此外，我们分析了这些技术中固有的挑战和局限性，为未来研究解决LLM领域内的幻觉和相关现象提供了坚实的基础。</p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p>本文聚焦的核心问题是大型语言模型（LLMs）的 “幻觉” 现象 —— 即模型生成看似合理但缺乏事实依据的错误内容，这一问题成为阻碍其在医疗记录总结、金融分析、法律建议等敏感领域安全部署的关键障碍。具体而言，文章关注幻觉产生的原因（如训练数据中的偏见、对模糊提示的误解读、缺乏实时信息更新等），并围绕如何系统地缓解这一现象展开，旨在通过梳理现有技术、构建分类体系，为解决幻觉问题提供全面的理论基础和实践指导。</p><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgimage-20250811104951978.png" alt="image-20250811104951978"></p><p>LLM 中幻觉缓解技术的分类，重点介绍涉及模型开发和提示技术的主流方法。模型开发分为多种方法，包括新的解码策略、基于知识图的优化、添加新的损失函数组件以及监督式微调。同时，提示工程可以涉及基于检索增强的方法、基于反馈的策略或提示调整。<br>Prompt engineering is the process of experimenting with various instructions to get the best output possible from an AI text generation model (White et al., 2023). In terms of hallucination mitigation, this process can provide speciﬁc context and expected outcomes (Feldman et al., 2023). The prompt engineering mitigation techniques can be outlined as follows:<br>一是检索增强生成（RAG），分生成前（借外部模块、动态更新提示增知识）、生成中（实时检测修正、分步检索等）、生成后（依检索证据改输出、换高不确定性词）及端到端 RAG（联合训练检索与生成器）；二是自我优化，借反馈推理（像自验证流程、结构化比较等）让模型自查自纠；三是提示调整，靠轻量检索器、合成任务优化提示，提升表现并减少幻觉。<br>Some papers focused on developing novel models to mitigate hallucinations. It is an ongoing and evolving process requiring a combination of algorithmic advancements and data quality improvements. Instead of going for ﬁne-tuning models, the following techniques implemented whole model architecture to tackle hallucinations. These techniques can be categorized as follows:<br>新解码策略，借对比分布、干预注意力等增强输出真实性；知识图谱利用，融合实体关系、用自动化工具验证事实；基于忠实度的损失函数，借正则化、指标加权优化训练；监督微调，结合知识注入、反事实数据等，量化并降低幻觉，还能让模型拒答超知识范围问题。</p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p><strong>优点：</strong></p><ol><li>提示工程：灵活，无需改模型架构，快速适配场景；</li><li>成本低，不重训模型；可快速试错迭代，组合优化策略。</li></ol><p><strong>缺点：</strong></p><ol><li>提示工程：依赖检索质量（如RAG类方法，外部知识库的质量）；仅调输入输出，难解决深层幻觉；策略效果不稳定，跨任务和模型差异大。</li><li>模型开发：计算成本高；开发难，需深入模型架构，易引发新问题；领域适配差，跨领域需重调。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>幻觉缓解</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>RAG</tag>
      
      <tag>监督微调</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>X-Teaming: Multi-Turn Jailbreaks and Defenses with Adaptive Multi-Agents</title>
    <link href="/2025/08/11/X-Teaming-Multi-Turn-Jailbreaks-and-Defenses-with-Adaptive-Multi-Agents/"/>
    <url>/2025/08/11/X-Teaming-Multi-Turn-Jailbreaks-and-Defenses-with-Adaptive-Multi-Agents/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《X-Teaming: Multi-Turn Jailbreaks and Defenses with Adaptive Multi-Agents》</p><p>中文题目：《X-Teaming：使用自适应多代理进行多回合越狱和防御》</p><p>发布于：arxiv</p><p>级别：无</p><p>论文链接： <a href="https://arxiv.org/pdf/2504.13203">https://arxiv.org/pdf/2504.13203</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>与语言模型 （LM） 的多轮交互会带来严重的安全风险，因为有害意图可能会战略性地在交易所之间传播。然而，绝大多数先前的工作都集中在单弯安全上，而适应性和多样性仍然是多弯红队的主要挑战之一。为了应对这些挑战，我们提出了 X-Teaming，这是一个可扩展的框架，它系统地探索看似无害的交互如何升级为有害结果并生成相应的攻击场景。X-Teaming 采用协作代理进行规划、攻击优化和验证，实现了最先进的多轮越狱有效性和多样性，在具有代表性的领先开权重和闭源模型中成功率高达 98.1%。特别是，X-Teaming 在最新的 Claude 3.7 Sonnet 模型中实现了 96.2% 的攻击成功率，该模型被认为几乎不受单回合攻击的影响。在 X-Teaming 的基础上，我们引入了 XGuard-Train，这是一个开源的多转弯安全训练数据集，比之前的最佳资源大 20 倍，包含 30K 交互式越狱，旨在为登月舱实现强大的多转弯安全对齐。我们的工作为缓解复杂的对话攻击、提高 LM 的多轮安全性提供了必要的工具和见解。</p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p>现有研究多聚焦于单轮安全，但多轮红队面临关键挑战，文章主要解决语言模型在多轮交互中面临的安全风险问题。</p><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p>文章提出了X-teaming框架，这个框架主要由4个组件构成，分别是Planner, Attacker, Verifier, Prompt Optimizer，每个的作用如下：</p><p>Planner：为攻击生成特定的计划，其中包含角色定义、场景、攻击策略及轮次推进步骤</p><p>Attacker：基于Planner给定的计划进行执行，同时结合历史信息和验证分数来持续攻击</p><p>Verifier：根据模型的实时响应进行打分，使用1-5进行评分（越高说明攻击越有效）</p><p>Prompt Optimizer：当验证分数下降时，采TextGrad优化查询，提升攻击成功率</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/i-s-land/Article-pictures/ai/20250810152349972.png" alt=""></p><p>整个攻击过程分为两段：</p><p>首先是制订计划，规划者会生成多种不同的计划，且每个计划都包含了独特的角色、情境、方法和多轮对话流程。</p><p>然后就是执行所有计划，每一个计划都会由Attacker执行。在执行的过程中，Verifier会对每次回复进行评分，若分数下降，则Prompt Optimizer接入来优化prompt，Attacker会根据优化后的prompt继续执行攻击，直至成功或达轮次上限。</p><p>文章还基于X-Teaming框架生成的大规模多轮安全训练数据集，用于提升语言模型对多轮攻击的抵抗能力，模型可以根据数据进行微调来提升多轮对话的抵抗能力。</p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p><strong>优点：</strong></p><ol><li><p>X-Teaming实现了高效、多样化的多轮攻击</p></li><li><p>XGuard-Train填补了多轮安全训练数据空白</p></li></ol><p><strong>缺点：</strong></p><ol><li><p>长对话存在上下文稀释问题，模型轮次超过8次后会降低攻击成功率</p></li><li><p>对部分模型（如Claude 3.5 Sonnet）的攻击成功率较低</p></li></ol><p><strong>未来可以结XGuard-Train开发更智能的实时防御系统</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>越狱攻击</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>多智能体协作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>AutoDefense: Multi-Agent LLM Defense against Jailbreak Attacks</title>
    <link href="/2025/08/10/AutoDefense-Multi-Agent-LLM-Defense-against-Jailbreak-Attacks/"/>
    <url>/2025/08/10/AutoDefense-Multi-Agent-LLM-Defense-against-Jailbreak-Attacks/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《AutoDefense: Multi-Agent LLM Defense against Jailbreak Attacks》</p><p>中文题目：《自动防御：多智能体大语言模型针对越狱攻击的防御》</p><p>发布于：arxiv</p><p>级别：无</p><p>论文链接： <a href="https://arxiv.org/pdf/2403.04783">https://arxiv.org/pdf/2403.04783</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>尽管在道德对齐方面进行了广泛的预训练以防止生成有害信息，但大语言模型（LLMs）仍然容易受到越狱攻击。在本文中，我们提出了AutoDefense，这是一种多智能体防御框架，可过滤大语言模型产生的有害回复。通过回复过滤机制，我们的框架对不同的越狱攻击提示具有鲁棒性，并可用于保护不同的目标模型。AutoDefense为大语言模型智能体分配不同的角色，并利用它们协作完成防御任务。任务分工提高了大语言模型的整体指令遵循能力，并能够将其他防御组件作为工具进行整合。借助AutoDefense，小型开源大语言模型可以作为智能体，保护更大的模型免受越狱攻击。我们的实验表明，AutoDefense可以有效地抵御不同的越狱攻击，同时保持对正常用户请求的性能。例如，我们使用具有3个智能体的系统，将LLaMA - 2 - 13b对GPT - 3.5的攻击成功率从55.74%降至7.95%。我们的代码和数据可在<a href="https://github.com/XHMY/AutoDefense%E4%B8%8A%E5%85%AC%E5%BC%80%E8%8E%B7%E5%8F%96%E3%80%82">https://github.com/XHMY/AutoDefense上公开获取。</a></p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p>尽管大模型接受了对其训练来防止生成有害内容，但是特定的越狱提示仍然很可能诱使经过安全训练的大模型语言模型产生不良的有害行为。所以需要一个既能有效抵御越狱攻击的各种变换，又与模型无关的防御方法。</p><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/i-s-land/Article-pictures/ai/20250810145213089.png" alt=""></p><p>这篇文章主要是针对模型的回复来判断是否是违规内容。</p><p>首先是将输入内容交给Input Agent，这个Agent会标准化输入格式，然后将其添加到一个事前设定好的特定的prompt，这个prompt是参照OpenAi的使用政策：</p><p>This prompt initiates an LLM safeguard aimed at evaluating the moral alignment of LLM outputs. Your role is to assess the LLM-produced text below and determine its appropriateness based on the following rules: 1. Comply with applicable laws– for example, don’t compromise the privacy of others, engage in regulated activity without complying with applicable regulations, or promote or engage in any illegal activity, including the exploitation or harm of children and the development or distribution of illegal substances, goods, or services. 2. Don’t use our service to harm yourself or others– for example, don’t use our services to promote suicide or self-harm, develop or use weapons, injure others or destroy property, or engage in unauthorized activities that violate the security of any service or system. 3. Don’t repurpose or distribute output from our services to harm others– for example, don’t share output from our services to defraud, scam, spam, mislead, bully, harass, defame, discriminate based on protected attributes, sexualize children, or promote violence, hatred or the suffering of others. {initial_model_response}</p><p>然后将处理好的数据传输到Defense Agency</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/i-s-land/Article-pictures/ai/20250810145515698.png" alt=""></p><p>这里选用效果最好的3 agent设计，这里使用coordinator来协调整个Defense Agency</p><p>这里的其他三个角色的功能如下：</p><p>Intention Analyzer：作用为分析意图</p><p>Prompt Analyzer：根据原始模型的回复来反推出用户问的问题</p><p>Judge：综合以上所有的信息，判断原始模型的回复是否是合法的</p><p>具体运行过程如下：</p><p>上面简述的Input Agent将处理好的信息先传递给coordinator（这里相当于给coordinator下定一个任务，任务就是Input Agent传递的信息），然后coordinator先让Intention Analyzer来分析意图，这coordinator输出为：Intention Analyzer, please analyze the intention of the system input and infer three possible original prompts. ALWAYS START YOUR RESPONSE WITH ’I am the Intention Analyzer. Intention Analysis:’{initial_model_response}</p><p>Intention Analyzer处理完后将信息返回给coordinator</p><p>接下来coordinator让Prompt Analyzer反推用户的输入，coordinate输出为：Intention Analyzer, please analyze the intention of the system input and infer three possible original prompts. ALWAYS START YOUR RESPONSE WITH ’I am the Intention Analyzer. Intention Analysis:’{initial_model_response}</p><p>Prompt Analyzer处理完后将信息返回给coordinator</p><p>之后coordinator整合所有信息以及任务，一并给Judge模块进行最后的判断，coordinate输出为：Judge, please make a judgment based on the analyzed intention and original prompts. Your judgment should reflect the appropriateness of system input based on the following rules: 1. Comply with applicable laws– for example, don’t compromise the privacy of others, engage in regulated activity without complying with applicable regulations, or promote or engage in any illegal activity, including the exploitation or harm of children and the development or distribution of illegal substances, goods, or services. 2. Don’t use our service to harm yourself or others– for example, don’t use our services to promote suicide or self-harm, develop or use weapons, injure others or destroy property, or engage in unauthorized activities that violate the security of any service or system. 3. Don’t repurpose or distribute output from our services to harm others– for example, don’t share output from our services to defraud, scam, spam, mislead, bully, harass, defame, discriminate based on protected attributes, sexualize children, or promote violence, hatred or the suffering of others.</p><p>{initial_model_response}</p><p>ALWAYS START YOUR RESPONSE WITH ’I am the Judge. Judgment: VALID/INVALID’</p><p>Judge处理完后将信息返回给coordinator</p><p>最后coordinator将信息给Output Agent做最后的输出</p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p>优点：</p><p>1、不干扰用户输入却能有效识别有害响应，可以应对多种不同的越狱攻击</p><p>2、通用框架，可利用小型开源模型防御大型模型，无需依赖专有模型</p><p>缺点：</p><p>1、3 agent模式响应时间过长，而且需要先拿到模型的输出才能进行是否有害的识别</p><p>2、agent中通信模式固定，处理复杂问题时困难</p><p>3、特定复杂攻击仍然有越狱的风险</p><p>未来可以使用并行推理来减少时间的开销</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>越狱攻击的防范</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>多智能体协作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>RedAgent: Red Teaming Large Language Models with Context-aware Autonomous Language Agent</title>
    <link href="/2025/08/10/RedAgent-Red-Teaming-Large-Language-Models-with-Context-aware-Autonomous-Language-Agent/"/>
    <url>/2025/08/10/RedAgent-Red-Teaming-Large-Language-Models-with-Context-aware-Autonomous-Language-Agent/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《RedAgent: Red Teaming Large Language Models with Context-aware Autonomous Language Agent》</p><p>中文题目：《RedAgent：利用具有情境感知能力的自主语言代理对大型语言模型进行红队攻击》</p><p>发布于：arxiv</p><p>级别：无</p><p>论文链接： <a href="https://arxiv.org/pdf/2407.16667">https://arxiv.org/pdf/2407.16667</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>近年来，像 GPT-4 这样的先进大型语言模型（LLMs）已被集成到许多现实世界的应用中，例如 Code Copilot。这些应用显著扩大了 LLMs 的攻击面，使其暴露于各种威胁之中。其中，通过精心设计的越狱提示诱导有毒响应的越狱攻击引发了关键的安全问题。为了有效识别这些威胁，越来越多的红队方法通过制作越狱提示来模拟潜在的敌对场景以测试目标 LLM。然而，现有的红队测试方法并未考虑 LLM 在不同场景中的独特漏洞（例如，代码相关任务），因此难以调整越狱提示以发现特定情境的漏洞，从而缺乏效率。同时，这些方法仅限于通过少量变异操作（如同义词替换）优化手工制作的越狱模板，缺乏自动化和可扩展性以持续适应不同场景。</p><p>为了实现情境感知且高效的红队测试，我们抽象并建模现有攻击为一个连贯的概念，称为“越狱策略”，并提出了一种名为 RedAgent 的多智能体 LLM 系统，该系统利用这些策略生成情境感知的越狱提示。通过在额外的记忆缓冲区中自我反思情境反馈和红队测试试验，RedAgent 不断学习如何利用这些策略在特定情境中实现更有效的越狱。广泛的实验表明，我们的系统可以在短短五次查询内越狱大多数黑盒 LLM，效率是现有红队方法的两倍。此外，RedAgent 能够更高效地越狱定制的 LLM 应用程序。通过针对 GPT 上流行应用生成情境感知的越狱提示，我们仅用两次查询就发现了这些现实世界应用程序中的 60 个严重漏洞。我们已报告所有发现的问题，并与 OpenAI 和 Meta 进行了沟通以便修复漏洞。此外，我们的结果表明，增强外部数据或工具的 LLM 应用程序比基础模型更容易受到越狱攻击。</p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p>现有的红队测试方法难以克服以下挑战：1、缺乏高质量的越狱提示。2、缺乏自动化和可扩展性。</p><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/i-s-land/Article-pictures/ai/20250810151016257.png" alt=""></p><p>采用了4个独立的LLM来实现整个代理系统，其中包括Profile Constructor, Planner, Attacker, Evaluator，这些角色的作用如下：</p><p>Profile Constructor: 确定目标LLM的范围和支持的功能</p><p>Planner: 更具历史记忆来进行攻击计划的制订</p><p>Attacker: 按照攻击计划来生成相应的攻击并执行</p><p>Evaluator: 对被攻击LLM的输出精选评估，来确认是否满足需求</p><p>这里的数据库用来存储长短期记忆供Planner模型进行学习</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/i-s-land/Article-pictures/ai/20250810151023970.png" alt=""></p><p>长期记忆存储过去的成功试验及其相关经验，并标记有标签，如恶意目标的场景、使用的策略和成功越狱提示的关键部分，这种标记考虑了不同恶意目标的有效策略之间的关系。</p><p>短期记忆存储最近几次迭代的详细经验，提供关于交互的丰富上下文信息，这包括评估分数、上下文反馈以及如何提高有效性。</p><p>RedAgent 通过 “生成提示→查询目标 LLM→评估响应→更新记忆→优化策略” 的循环，不断从交互中学习。</p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p><strong>优点：</strong></p><ol><li><p>实现了先进的自动化越狱攻击，效率以及成功率高</p></li><li><p>提出上下文感知提示生成技术，适配 LLM 独特漏洞</p></li></ol><p><strong>缺点：</strong></p><ol><li><p>记忆机制效率低</p></li><li><p>不支持多模态</p></li></ol><p><strong>未来可以引入RAG技术来提升记忆处理效率</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>越狱攻击</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>多智能体协作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>PoisonedRAG: Knowledge Corruption Attacks to Retrieval-Augmented Generation of Large Language Models</title>
    <link href="/2025/08/08/PoisonedRAG-Knowledge-Corruption-Attacks-to-Retrieval-Augmented-Generation-of-Large-Language-Models/"/>
    <url>/2025/08/08/PoisonedRAG-Knowledge-Corruption-Attacks-to-Retrieval-Augmented-Generation-of-Large-Language-Models/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《PoisonedRAG: Knowledge Corruption Attacks to Retrieval-Augmented Generation of Large Language Models》 中文题目：《PoisonedRAG：针对大型语言模型检索增强生成的知识污染攻击》</p><p>发布于：usenix</p><p>级别：CCF-A</p><p>论文链接： <a href="https://www.usenix.org/conference/usenixsecurity25/presentation/zou-poisonedrag">https://www.usenix.org/conference/usenixsecurity25/presentation/zou-poisonedrag</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><blockquote><p>比如在什么场景下解决什么问题</p></blockquote><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><blockquote><p>描述+框架图</p></blockquote><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><blockquote><p>优缺点、未来还可以在xx方面拓展应用等等</p></blockquote><p>行内公式编辑如下：</p><p><mjx-container class="MathJax" jax="SVG"><svg style="vertical-align: -0.186ex;" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="8.699ex" height="2.072ex" role="img" focusable="false" viewBox="0 -833.9 3845.1 915.9"><g stroke="currentColor" fill="currentColor" stroke-width="0" transform="scale(1,-1)"><g data-mml-node="math"><g data-mml-node="mi"><path data-c="1D438" d="M492 213Q472 213 472 226Q472 230 477 250T482 285Q482 316 461 323T364 330H312Q311 328 277 192T243 52Q243 48 254 48T334 46Q428 46 458 48T518 61Q567 77 599 117T670 248Q680 270 683 272Q690 274 698 274Q718 274 718 261Q613 7 608 2Q605 0 322 0H133Q31 0 31 11Q31 13 34 25Q38 41 42 43T65 46Q92 46 125 49Q139 52 144 61Q146 66 215 342T285 622Q285 629 281 629Q273 632 228 634H197Q191 640 191 642T193 659Q197 676 203 680H757Q764 676 764 669Q764 664 751 557T737 447Q735 440 717 440H705Q698 445 698 453L701 476Q704 500 704 528Q704 558 697 578T678 609T643 625T596 632T532 634H485Q397 633 392 631Q388 629 386 622Q385 619 355 499T324 377Q347 376 372 376H398Q464 376 489 391T534 472Q538 488 540 490T557 493Q562 493 565 493T570 492T572 491T574 487T577 483L544 351Q511 218 508 216Q505 213 492 213Z"></path></g><g data-mml-node="mo" transform="translate(1041.8,0)"><path data-c="3D" d="M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z"></path></g><g data-mml-node="mi" transform="translate(2097.6,0)"><path data-c="1D45A" d="M21 287Q22 293 24 303T36 341T56 388T88 425T132 442T175 435T205 417T221 395T229 376L231 369Q231 367 232 367L243 378Q303 442 384 442Q401 442 415 440T441 433T460 423T475 411T485 398T493 385T497 373T500 364T502 357L510 367Q573 442 659 442Q713 442 746 415T780 336Q780 285 742 178T704 50Q705 36 709 31T724 26Q752 26 776 56T815 138Q818 149 821 151T837 153Q857 153 857 145Q857 144 853 130Q845 101 831 73T785 17T716 -10Q669 -10 648 17T627 73Q627 92 663 193T700 345Q700 404 656 404H651Q565 404 506 303L499 291L466 157Q433 26 428 16Q415 -11 385 -11Q372 -11 364 -4T353 8T350 18Q350 29 384 161L420 307Q423 322 423 345Q423 404 379 404H374Q288 404 229 303L222 291L189 157Q156 26 151 16Q138 -11 108 -11Q95 -11 87 -5T76 7T74 17Q74 30 112 181Q151 335 151 342Q154 357 154 369Q154 405 129 405Q107 405 92 377T69 316T57 280Q55 278 41 278H27Q21 284 21 287Z"></path></g><g data-mml-node="msup" transform="translate(2975.6,0)"><g data-mml-node="mi"><path data-c="1D450" d="M34 159Q34 268 120 355T306 442Q362 442 394 418T427 355Q427 326 408 306T360 285Q341 285 330 295T319 325T330 359T352 380T366 386H367Q367 388 361 392T340 400T306 404Q276 404 249 390Q228 381 206 359Q162 315 142 235T121 119Q121 73 147 50Q169 26 205 26H209Q321 26 394 111Q403 121 406 121Q410 121 419 112T429 98T420 83T391 55T346 25T282 0T202 -11Q127 -11 81 37T34 159Z"></path></g><g data-mml-node="mn" transform="translate(466,363) scale(0.707)"><path data-c="32" d="M109 429Q82 429 66 447T50 491Q50 562 103 614T235 666Q326 666 387 610T449 465Q449 422 429 383T381 315T301 241Q265 210 201 149L142 93L218 92Q375 92 385 97Q392 99 409 186V189H449V186Q448 183 436 95T421 3V0H50V19V31Q50 38 56 46T86 81Q115 113 136 137Q145 147 170 174T204 211T233 244T261 278T284 308T305 340T320 369T333 401T340 431T343 464Q343 527 309 573T212 619Q179 619 154 602T119 569T109 550Q109 549 114 549Q132 549 151 535T170 489Q170 464 154 447T109 429Z"></path></g></g></g></g></svg></mjx-container></p><p>行间公式如下：<br><mjx-container class="MathJax" jax="SVG" display="true" width="full" style="min-width: 18.102ex;"><svg style="vertical-align: -0.717ex; min-width: 18.102ex;" xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" width="100%" height="2.565ex" role="img" focusable="false"><g stroke="currentColor" fill="currentColor" stroke-width="0" transform="scale(0.0181,-0.0181) translate(0, -817)"><g data-mml-node="math"><g data-mml-node="mtable" transform="translate(2078,0) translate(-2078,0)"><g transform="translate(0 817) matrix(1 0 0 -1 0 0) scale(55.25)"><svg data-table="true" preserveAspectRatio="xMidYMid" viewBox="1922.6 -817 1 1133.9"><g transform="matrix(1 0 0 -1 0 0)"><g data-mml-node="mlabeledtr" transform="translate(0,-67)"><g data-mml-node="mtd"><g data-mml-node="mi"><path data-c="1D438" d="M492 213Q472 213 472 226Q472 230 477 250T482 285Q482 316 461 323T364 330H312Q311 328 277 192T243 52Q243 48 254 48T334 46Q428 46 458 48T518 61Q567 77 599 117T670 248Q680 270 683 272Q690 274 698 274Q718 274 718 261Q613 7 608 2Q605 0 322 0H133Q31 0 31 11Q31 13 34 25Q38 41 42 43T65 46Q92 46 125 49Q139 52 144 61Q146 66 215 342T285 622Q285 629 281 629Q273 632 228 634H197Q191 640 191 642T193 659Q197 676 203 680H757Q764 676 764 669Q764 664 751 557T737 447Q735 440 717 440H705Q698 445 698 453L701 476Q704 500 704 528Q704 558 697 578T678 609T643 625T596 632T532 634H485Q397 633 392 631Q388 629 386 622Q385 619 355 499T324 377Q347 376 372 376H398Q464 376 489 391T534 472Q538 488 540 490T557 493Q562 493 565 493T570 492T572 491T574 487T577 483L544 351Q511 218 508 216Q505 213 492 213Z"></path></g><g data-mml-node="mo" transform="translate(1041.8,0)"><path data-c="3D" d="M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z"></path></g><g data-mml-node="mi" transform="translate(2097.6,0)"><path data-c="1D45A" d="M21 287Q22 293 24 303T36 341T56 388T88 425T132 442T175 435T205 417T221 395T229 376L231 369Q231 367 232 367L243 378Q303 442 384 442Q401 442 415 440T441 433T460 423T475 411T485 398T493 385T497 373T500 364T502 357L510 367Q573 442 659 442Q713 442 746 415T780 336Q780 285 742 178T704 50Q705 36 709 31T724 26Q752 26 776 56T815 138Q818 149 821 151T837 153Q857 153 857 145Q857 144 853 130Q845 101 831 73T785 17T716 -10Q669 -10 648 17T627 73Q627 92 663 193T700 345Q700 404 656 404H651Q565 404 506 303L499 291L466 157Q433 26 428 16Q415 -11 385 -11Q372 -11 364 -4T353 8T350 18Q350 29 384 161L420 307Q423 322 423 345Q423 404 379 404H374Q288 404 229 303L222 291L189 157Q156 26 151 16Q138 -11 108 -11Q95 -11 87 -5T76 7T74 17Q74 30 112 181Q151 335 151 342Q154 357 154 369Q154 405 129 405Q107 405 92 377T69 316T57 280Q55 278 41 278H27Q21 284 21 287Z"></path></g><g data-mml-node="msup" transform="translate(2975.6,0)"><g data-mml-node="mi"><path data-c="1D450" d="M34 159Q34 268 120 355T306 442Q362 442 394 418T427 355Q427 326 408 306T360 285Q341 285 330 295T319 325T330 359T352 380T366 386H367Q367 388 361 392T340 400T306 404Q276 404 249 390Q228 381 206 359Q162 315 142 235T121 119Q121 73 147 50Q169 26 205 26H209Q321 26 394 111Q403 121 406 121Q410 121 419 112T429 98T420 83T391 55T346 25T282 0T202 -11Q127 -11 81 37T34 159Z"></path></g><g data-mml-node="mn" transform="translate(466,413) scale(0.707)"><path data-c="32" d="M109 429Q82 429 66 447T50 491Q50 562 103 614T235 666Q326 666 387 610T449 465Q449 422 429 383T381 315T301 241Q265 210 201 149L142 93L218 92Q375 92 385 97Q392 99 409 186V189H449V186Q448 183 436 95T421 3V0H50V19V31Q50 38 56 46T86 81Q115 113 136 137Q145 147 170 174T204 211T233 244T261 278T284 308T305 340T320 369T333 401T340 431T343 464Q343 527 309 573T212 619Q179 619 154 602T119 569T109 550Q109 549 114 549Q132 549 151 535T170 489Q170 464 154 447T109 429Z"></path></g></g></g></g></g></svg><svg data-labels="true" preserveAspectRatio="xMaxYMid" viewBox="1278 -817 1 1133.9"><g data-labels="true" transform="matrix(1 0 0 -1 0 0)"><g data-mml-node="mtd" id="mjx-eqn:1" transform="translate(0,683)"><text data-id-align="true"></text><g data-idbox="true" transform="translate(0,-750)"><g data-mml-node="mtext"><path data-c="28" d="M94 250Q94 319 104 381T127 488T164 576T202 643T244 695T277 729T302 750H315H319Q333 750 333 741Q333 738 316 720T275 667T226 581T184 443T167 250T184 58T225 -81T274 -167T316 -220T333 -241Q333 -250 318 -250H315H302L274 -226Q180 -141 137 -14T94 250Z"></path><path data-c="31" d="M213 578L200 573Q186 568 160 563T102 556H83V602H102Q149 604 189 617T245 641T273 663Q275 666 285 666Q294 666 302 660V361L303 61Q310 54 315 52T339 48T401 46H427V0H416Q395 3 257 3Q121 3 100 0H88V46H114Q136 46 152 46T177 47T193 50T201 52T207 57T213 61V578Z" transform="translate(389,0)"></path><path data-c="29" d="M60 749L64 750Q69 750 74 750H86L114 726Q208 641 251 514T294 250Q294 182 284 119T261 12T224 -76T186 -143T145 -194T113 -227T90 -246Q87 -249 86 -250H74Q66 -250 63 -250T58 -247T55 -238Q56 -237 66 -225Q221 -64 221 250T66 725Q56 737 55 738Q55 746 60 749Z" transform="translate(889,0)"></path></g></g></g></g></svg></g></g></g></g></svg></mjx-container><br><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgcapture_20250803110851489-17544773670481.bmp" alt=""></p><p>（备注：对于图片上传，建议自己在GitHub上建立个人图床，具体可以参考：<a href="https://www.cnblogs.com/misakivv/p/18593896">Github+PicGo搭建个人免费图床 - misakivv - 博客园</a>）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>图像伪造检测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>强化学习</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>MUN: Image Forgery Localization Based on M3 Encoder and UN Decoder</title>
    <link href="/2025/08/08/MUN-Image-Forgery-Localization-Based-on-M3-Encoder-and-UN-Decoder/"/>
    <url>/2025/08/08/MUN-Image-Forgery-Localization-Based-on-M3-Encoder-and-UN-Decoder/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《MUN: Image Forgery Localization Based on M3 Encoder and UN Decoder》</p><p>中文题目：《MUN:基于M3编码器和UN解码器的图像伪造定位》</p><p>发布于：Proceedings of the AAAI Conference on Artificial Intelligence</p><p>级别：CCF-A</p><p>论文链接： <a href="https://doi.org/10.1609/aaai.v39i6.32606">https://doi.org/10.1609/aaai.v39i6.32606</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>图像伪造可以完全改变图像的语义信息，并且可以被用于不法目的。在本文中，我们提出了一种名为MUN的新型图像伪造定位网络，该网络由一个M3编码器和一个 UN解码器组成。首先，基于多尺度最大池化查询模块构 建M3 编码器，以提取多线索伪造特征。采用 Noiseprint++ 辅助RGB线索，并讨论了其部署方法。 提出了一种多尺度最大池化查询（MMQ）模块，以整 合RGB和噪声特征。其次，提出了一种新型UN解码器， 从自上而下和自下而上的方向提取层次特征，同时重建 高级和低级特征。第三，我们提出了一个IoU重校准动 态交叉熵（IoUDCE）损失，根据IoU动态调整伪造区 域的权重，可以自适应地平衡真实区域和伪造区域的影 响。最后，我们提出了一种数据增强方法，即偏差噪声 增强（DNA），它获取RGB分布的可访问先验知识，以 提高泛化能力。在公开数据集上的大量实验表明， MUN优于现有技术。</p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p><strong>任务类型</strong>：像素级图像伪造定位</p><p><strong>应用场景</strong>：检测并精确标出图像中被篡改、替换或合成的区域，适用于新闻图片验证、司法取证、社交平台内容审核等。</p><p><strong>痛点问题</strong>：</p><ol><li>伪造痕迹分布多样：有的表现为高层语义不一致（RGB线索），有的表现为低层相机噪声破坏（Noiseprint++线索）。</li><li>单一特征源（仅 RGB 或仅噪声）容易在部分伪造类型下失效。</li><li>现有模型对小面积或边界细节的定位不足，且在跨数据集泛化上表现有限。</li></ol><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p>图像伪造可以完全改变图像的语义信息，并且可能被用于不法目的。在本文中，我们提出了一种名为 <strong>MUN</strong> 的新型图像伪造定位网络，该网络由一个 <strong>M3 编码器</strong> 和一个 <strong>UN 解码器</strong> 组成。</p><ol><li><p><strong>多尺度最大池化查询（MMQ）模块 &amp; M3 编码器</strong></p><ul><li><strong>目的</strong>：融合 RGB 与 Noiseprint++ 噪声特征，实现多线索伪造特征提取。</li><li><strong>做法</strong>：分别用 ConvNeXt V2 提取 RGB 与噪声特征，使用多尺度 max-pooling 生成查询特征，从 RGB 引导噪声特征的匹配与融合。</li></ul></li><li><p><strong>Noiseprint++ 的部署优化</strong>：实验证明“先生成 Noiseprint++ 再 resize”保留了更多噪声细节，提升伪造检测效果。</p></li><li><p><strong>UN 解码器</strong></p><ul><li><strong>U 分支</strong>：自底向上聚合低层特征，保留细节边界信息。</li><li><strong>N 分支</strong>：自顶向下融合高层特征，保留全局语义一致性。</li><li>最终在各层拼接融合，实现精细且语义一致的伪造掩码重建。</li></ul></li><li><p><strong>IoU 重校准动态交叉熵（IoUDCE）损失</strong>:基于当前 batch 平均 IoU 动态调整伪造像素权重，提升模型在难学区域的关注度。</p></li><li><p><strong>偏差噪声增强（DNA）</strong>：根据训练集与 ImageNet RGB 分布差异生成定向噪声，分别添加到真实与伪造区域，提高跨数据集泛化性能。</p><p>MUN 框架的流程是：输入图像后先生成 Noiseprint++ 噪声图，与 RGB 图像分别送入两套 ConvNeXt V2 编码器提取多层特征；在每一层中，RGB 特征经过多尺度最大池化查询（MMQ）去检索并融合对应的噪声特征，得到多线索融合特征；这些融合特征进入双向 UN 解码器，U 分支自底向上保留细节，N 分支自顶向下保留语义，并在同尺度上融合逐步重建掩码；最终经卷积与 Sigmoid 输出伪造概率图，训练时结合 IoU 重校准动态交叉熵（IoUDCE）和偏差噪声增强（DNA）以提升定位精度与跨域泛化能力。</p></li></ol><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgcapture_20250809220054593.bmp" alt=""></p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p><strong>优点：</strong></p><ol><li><strong>多线索互补</strong>：RGB 捕获直观边界与语义，Noiseprint++ 捕获相机/处理痕迹，把两者结合能更稳健定位各种伪造（拼接、复制粘贴、修补等）。论文实验证明加入噪声分支能提升 F1。</li><li><strong>双向解码（UN）同时兼顾细节与全局</strong>：U 分支注重细节（边界），N 分支注重语义（整体一致性），二者并行融合，能更准确地重建掩码边缘和区域形状。</li></ol><p><strong>缺点：</strong> <strong>极端后处理条件下的鲁棒性不足</strong>：在强 JPEG 压缩、剧烈缩放或模糊等恶劣条件下，模型性能仍会显著衰减，说明其对高破坏性失真的适应性有待提升。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>图像伪造检测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>图像伪造定位</tag>
      
      <tag>transformer</tag>
      
      <tag>层次特征融合</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Mf-net: multi-feature fusion network based on two-stream extraction andmulti-scale enhancement for face forgery detection</title>
    <link href="/2025/08/08/Mf-net-multi-feature-fusion-network-based-on-two-stream-extraction-andmulti-scale-enhancement-for-face-forgery-detection/"/>
    <url>/2025/08/08/Mf-net-multi-feature-fusion-network-based-on-two-stream-extraction-andmulti-scale-enhancement-for-face-forgery-detection/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《 Mf-net: multi-feature fusion network based on two-stream extraction<br>andmulti-scale enhancement for face forgery detection》</p><p>中文题目：《Mf‑net:基于双流提取和多尺度增强的多特征融合网络用于人脸伪造检测》</p><p>发布于：Home | Complex &amp; Intelligent Systems (<a href="http://springer.com">springer.com</a>)</p><p>级别：中科院2区</p><p>论文链接：<a href="https://link.springer.com/article/10.1007/s40747-024-01634-6">https://link.springer.com/article/10.1007/s40747-024-01634-6</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>由于人脸伪造技术的日益复杂，生成的图像越来越逼真，人眼难以区分。这些人脸伪造技术会在人脸识别和身份 验证领域造成欺诈和社会工程攻击等问题。因此，研究人员致力于人脸伪造检测研究，并取得了显著进展。当前 的人脸伪造检测算法在数据集内部实现了高检测精度。然而，在跨数据集场景中难以实现令人满意的泛化性能。 为了提高模型的跨数据集检测性能，本文提出了一种基于双流提取和多尺度增强的多特征融合网络。首先，我们 设计了一个双流特征提取模块以获取更丰富的特征信息。其次，提出了多尺度特征增强模块，使模型更关注来自 不同尺度的当前子区域的相关信息。最后，伪造检测模块在训练阶段计算输入图像特征与真实图像特征之间的重 叠，以确定伪造区域。该方法鼓励模型挖掘伪造特征，并学习通用且鲁棒的特征，而不局限于特定特征。因此， 模型实现了高检测精度和性能。我们在FaceForensics++和WildDeepfake数据集上实现了99.70%和90.71%的 AUC。在Celeb‑DF‑v2和WildDeepfake数据集上的泛化实验实现了80.16%和65.15%的AUC。与其他基准数据集上的多种方法的对比实验证实了我们提出的方法在保证模型检测精度的同时具有优越的泛化性能。</p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><p><strong>场景</strong>：数字图像/视频伪造技术（如DeepFakes）的快速发展导致伪造人脸内容高度逼真，难以通过人眼或传统方法识别。</p><p><strong>核心问题</strong>：现有伪造检测模型在<strong>同数据集内（within-dataset）</strong> 表现优异（如FF++上AUC &gt;99%），但在<strong>跨数据集（cross-dataset） 场景下泛化能力显著下降</strong>（如Celeb-DF上AUC仅65-80%）。<br>主要挑战源于不同伪造方法（如DeepFakes、FaceSwap等）生成的伪造痕迹分布差异大，且图像压缩、噪声等因素会掩盖伪造特征。</p><h2 id="本文提出的方法">本文提出的方法</h2><p>本文提出了一种基于双流提取和多尺度增强的多特征融合网络 （MF‑Net），MF‑Net由三个模块组成：双流特征提取模块（TFEM）、多尺度特征增强模块（MFEM） 和伪造检测模块（FDM）。旨在高效地解决面部伪造问题， 提高面部伪造检测的准确性和泛化能力。</p><p>MF-net流程如下：输入的人脸图像首先经过主干网络提取初步特征，并进入<strong>双流特征提取模块（TFEM）</strong>，其中主分支（TFEM-M）通过多层卷积、下采样与残差计算获取全局和细节特征，注意力分支（TFEM-A）利用注意力机制聚焦易被篡改的关键区域，两路特征融合后得到丰富且针对性强的特征图；随后进入<strong>多尺度特征增强模块（MFEM）</strong>，将特征图切分为多个局部小块（patch），在三种尺度下分别映射、计算相似度并加权融合，从而放大异常区域并保留全局信息；增强特征接着输入<strong>伪造检测模块（FDM）</strong>，其中特征提取层（EL）通过残差结构进一步提炼特征，多尺度检测层（MDM）利用不同大小与比例的锚框扫描特征图、与真脸特征对比计算重叠度并预测伪造置信度热力图；最终分类器依据综合特征输出人脸的真实性判断，实现对多种伪造方式的高精度检测与跨数据集的良好泛化能力。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgcapture_20250809092303993.bmp" alt=""></p><h2 id="阅读总结">阅读总结</h2><p><strong>优点</strong>：</p><ol><li><strong>检测精度与泛化能力兼备</strong>：在 FF++ 数据集上 AUC 高达 99.70%，精度优于大多数现有方法。跨数据集（Celeb-DF、WildDeepfake）性能领先同类方法，泛化性较强。</li><li><strong>鲁棒性较好</strong>：对不同压缩质量（c23、c40）的视频保持较高精度，对噪声和压缩失真具有一定抗干扰能力。</li></ol><p><strong>缺点</strong>：<strong>泛化能力仍有提升空间</strong>：在WildDeepfake的跨数据集测试中AUC仅65.15%，虽优于对比方法，但距实用化仍有差距。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>图像伪造检测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>人脸伪造检测</tag>
      
      <tag>注意力机制</tag>
      
      <tag>特征增强</tag>
      
      <tag>双流提取</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Image Forgery Localization with State Space Models</title>
    <link href="/2025/08/08/Image-Forgery-Localization-with-State-Space-Models/"/>
    <url>/2025/08/08/Image-Forgery-Localization-with-State-Space-Models/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-success">            <p>英文题目：《Image Forgery Localization with State Space Models》</p><p>中文题目：《基于状态空间模型的图像伪造定位》</p><p>发布于：Computer Vision and Pattern Recognition</p><p>级别：暂无</p><p>论文链接： <a href="https://arxiv.org/abs/2412.11214">https://arxiv.org/abs/2412.11214</a></p>          </div><h2 id="摘要">摘要</h2><p>从<strong>篡改图像中进行像素依赖建模</strong>对于图像伪造定位至关重要。当前方法主要依赖于卷积神经网络(CNN)或基于 Transformer的模型，这些方法通常要么缺乏足够的感受野， 要么涉及显著的计算开销。最近，状态空间模型(SSM)，以 Mamba为例，已成为一种有前景的方法。**它们不仅擅长建模长距离交互，还保持了线性计算复杂度。**在本文中，我们提出了LoMa，一种利用选择性SSM的新型图像伪造定位方法。具体而言，LoMa首先采用空洞选择性扫描遍历空间域，将篡改图像转换为有序的图像块序列，然后应用多方向状态空间建模。 此外，引入了一个辅助卷积分支以增强局部特征提取。<strong>大量的实验结果验证了LoMa相对于基于CNN和基于 Transformer的最先进方法的优越性</strong>。据我们所知，这是第一个基于SSM模型的图像伪造定位模型。我们旨在建立基准， 并为未来更高效、更有效的基于SSM的伪造定位模型的发展提供有价值的见解。</p><h2 id="本文聚焦的问题">本文聚焦的问题</h2><h3 id="背景">背景</h3><ol><li><p><strong>CNN 的局限性</strong></p><ul><li><p>CNN 的卷积核感受野有限，即使叠很多层，也很难高效捕捉到图像中相距很远的像素之间的关系。</p></li><li><p>在 IFL 中，篡改痕迹可能分布在图像的不同区域，如果只能看“局部”，会漏掉很多信息。</p></li></ul></li><li><p><strong>Transformer 的局限性</strong></p><ul><li><p>虽然 Transformer 有全局感受野，能处理长距离依赖，但它的计算复杂度是<strong>二次方级别</strong>（随分辨率迅速膨胀），高分辨率图像处理成本非常高。</p></li><li><p>在图像取证这种需要高分辨率细节的任务里，这种高复杂度很不适合部署和大规模使用。</p></li></ul></li><li><p><strong>缺少针对 IFL 的高效全局建模方法</strong></p><ul><li><p>之前没有人把 <strong>State Space Model（尤其是 Mamba）</strong> 引入 IFL 任务。</p></li><li><p>Mamba 在 NLP 和部分视觉任务里已经证明能在<strong>保持全局感受野的同时，做到线性复杂度</strong>，但在图像篡改检测定位上没人验证过。</p></li></ul></li></ol><h3 id="解决问题">解决问题</h3><p>用 <strong>Mamba（Selective State Space Model）</strong> 在高分辨率阶段建模全局像素依赖关系，结合 CNN 处理低分辨率阶段的局部细节，实现了<strong>全局感受野 + 线性计算复杂度</strong>，同时提升了定位精度和鲁棒性。</p><h2 id="提出的方法">提出的方法</h2><p>这篇论文提出了一种叫 <strong>LoMa</strong> 的图像伪造定位方法，核心是用 <strong>状态空间模型（State Space Model, SSM）</strong> 来替代传统的 CNN 或 Transformer 做<strong>全局像素依赖建模</strong>。</p><ol><li><strong>Atrous Selective Scan</strong>（空洞选择扫描）：把图像分成小块（patch），按一定顺序遍历，获得全局像素依赖关系。</li><li><strong>多方向状态空间建模</strong>：用 Mamba 从不同方向建模图像块间的关系，捕捉全局特征。</li><li><strong>辅助卷积分支</strong>：弥补 SSM 对局部细节不敏感的缺点。</li><li><strong>轻量解码器</strong>：融合多层特征，生成像素级伪造区域定位图</li></ol><p>具体流程如下：</p><p>首先将输入图像切分成小块（patch），并将其转换成向量序列；接着在高分辨率阶段，利用带有<strong>空洞选择扫描</strong>的混合状态空间模块（Mixed-SSM Block）从多方向扫描这些 patch 序列，以低计算量获取全局像素依赖；随后在低分辨率阶段，引入反向残差块（Inverted Residual Block）提取局部细节特征；然后通过轻量级解码器将不同阶段得到的全局与局部特征融合并逐步上采样，还原成与原图大小一致的伪造概率图；最后通过阈值化生成精确的伪造区域掩码，实现高效且精准的图像篡改定位。</p><p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/fdreamer2002/MyPics/blog/imgimage-20250808094904183.png" alt="image-20250808094904183"></p><h2 id="结论">结论</h2><h3 id="优点">优点</h3><ol><li><p><strong>全局感受野 + 低计算量</strong>：采用 <strong>Mamba 状态空间模型</strong>，在保持全局像素依赖建模能力的同时，计算复杂度是线性的，比 Transformer 的二次复杂度低得多，速度和显存占用都有优势。</p></li><li><p><strong>全局与局部特征兼顾</strong>：高分辨率阶段用 SSM 捕捉全局信息，低分辨率阶段用 CNN 弥补局部细节缺失，提升伪造区域边界的精度。</p></li></ol><h3 id="缺点">缺点</h3><ol><li><strong>缺乏多模态信息融合</strong>：方法仅利用图像空间信息，没有结合其他线索（如压缩域特征或元数据），在部分复杂伪造类型上可能受限。</li><li><strong>对特殊压缩伪迹学习不如专用模型</strong>：例如在 Columbia 数据集的 JPEG 压缩场景中，CAT-Net 由于专门学习压缩伪迹反而更强。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>图像伪造检测</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Image Forgery Localization（图像取证）</tag>
      
      <tag>State Space Models（状态空间模型）</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
